\chapter{Framework}
\section{Message-Based Frameworks}
\subsection{Protocolli}
I protocolli più usati nei framework basati su messaggi sono XMPP, MQTT e AMQT.

XMPP (\textit{Extensible Messaging and Presence Protocol}) è stato il protocollo più usato fino a poco tempo fa: è aperto e gratuito ed ha avuto successo soprattutto per la messaggistica istantanea.

MQTT (\textit{Message Queue Telemetry Transport}) è un protocollo standard OASIS per il publish-subscribe molto leggero orientato ai dispositivi meno potenti: è molto utilizzato in ambito IoT e per la comunicazione M2M.

AMQT (\textit{Advanced Message Queuing Protocol}) è  un protocollo standard ISO general purpose, adatto a molti tipi di infrastrutture di MOM e ha un ampio supporto per il peer-to-peer.

\subsection{JMS}
JMS (\textit{Java Messaging System}) è una API per servizi di middleware orientati ai messaggi (MOM). Supporta comunicazione punto-a-punto o publish-subscribe, sincrona o asincrona, persistente o non-persistente con consegna affidabile o meno. L'integrazione con altri prodotti Java risulta molto snella.

Può essere usata anche come una API per lo scambio di messaggi tra applicazioni in sistemi legacy o eterogenei, in quanto fornisce degli \textit{integration broker} per convertire dati in un formato comune di sistema.

\section{Object-Based Frameworks}
I framework basati su oggetti forniscono un supporto di astrazione del sistema distribuito per i linguaggi di programmazione ad oggetti: in questo caso la comunicazione avviene soprattutto come chiamata a metodi remoti.

\subsection{CORBA}
CORBA (\textit{Common Object Request Broker Architecture}) è un framework di OMG per lo sviluppo di middleware orientati agli oggetti: supporta molti linguaggi di programmazione e offre una vasta gamma di servizi per sistemi distribuiti (naming, sicurezza, sincronizzazione, transazioni, interrogazioni). Inoltre, offre un supporto per la trasparenza rispetto all'implementazione, alla localizzazione, alla comunicazione e allo stato di esecuzione.

Le interfacce vengono definite in OMG IDL: è necessario un compilatore per ogni linguaggio specifico in cui si voglia compilare lo stub.

\section{Web-Based Frameworks}
Dato che il modello e i protocolli web sono molto consolidati, si sono sviluppati modelli di sistemi distribuiti basati sul web: essi utilizzano il protocollo HTTP per la comunicazione e linguaggi come XML o JSON per la formattazione dei dati.

\subsection{SOAP}
Alcuni framework sono basati su SOAP (\textit{Simple Object Access Protocol}), un protocollo over HTTP con supporto per sicurezza, composizione del servizio e operazioni complesse.

Il servizio viene definito in WSDL (\textit{Web Service Definition Language}), un linguaggio basato su XML, e viene pubblicato su un directory server tramite UDDI (\textit{Universal Description Discovery and Integration}).

Ogni messaggio viene serializzato in XML e inviato come payload in un messaggio HTTP, HTTPS o SMP. La mappatura dei tipi è effettuata tramite lo schema XML, gli errori vengono notificati tramite codici errore HTTP o errori SOAP. Il modello di RPC è ispirato a CORBA.

Un envelope SOAP, quindi, contiene: le definizioni di codifica, uno header opzionale con metadati per servizi aggiuntivi (orchestrazione, sicurezza, \dots ), un body con il messaggio di richiesta o risposta ed, eventualmente, un elemento di fault per notificare eccezioni.

\subsection{REST}
REST (\textit{REpresentational State Transfer}) è un paradigma per lo sviluppo di servizi web basato sulla rappresentazione ed il trasferimento di stati. Un servizio RESTful viene invocato con un comando HTTP (GET, POST, PUT e DELETE) su una URI. Dall'HTTP eredita l'approccio stateless e espone una struttura simile ad un file-system nelle URI.
Il formato dei dati è definibile dallo sviluppatore ed è solitamente XML o JSON.

REST è molto usato per la sua semplicità, leggerezza e scalabilità, anche se non supporta transazioni complesse o comunicazione asincrona.

\subsection{Microservice}
Per incrementare la distribuzione verticale, i componenti hanno funzionalità minimali: offrono, quindi, dei microservizi (uno ciascuno). L'organizzazione in microservizi, oltre a permettere una maggiore scalabilità del sistema, consente una più semplice replicazione di ogni componente per l'aggiornamento, la robustezza ai guasti o il load balancing.

I microservizi possono essere organizzati in \textit{container}: essi sono astrazioni a livello di applicazione che impacchettano il software e le dipendenze insieme. In questo modo viene semplificata la portabilità, la migrazione e vengono ridotti i problemi al momento del deployment.

I microservizi devono essere orchestrati: kubernetes offre supporto per l'orchestrazione di servizi containerizzati.
